\section{Potenza nei circuiti in AC}

\subsection{Potenza istantanea}
\begin{equation*}
    p(t) = v(t)\cdot i(t) = \dots = \frac{V_0^2}{2R} \cdot [1 + \cos(2 \omega t)]
\end{equation*}

Da dove posso ricavare che:
\begin{equation*}
    \omega = \frac{2\pi}{T}
\end{equation*}


\subsection{Potenza media}
\begin{equation*}
    P = \frac{1}{T} \int_T{p(t)dt} = \frac{V_0^2}{2R}\cdot \frac{(\frac{V_0}{\sqrt{2}})^2}{2}
\end{equation*}

Da questa formula si capisce che se applico una tensione ai capi di una resistenza,
il \textbf{valore efficace} è $\frac{V_0}{\sqrt{2}}$.

Il valore efficace è uguale al valore RMS(Root Mean Square).

\subsection{Generalizzazione per vari componenti e fasi}
\subsubsection{Potenza istantanea}
\begin{equation*}
    p(t) = v(t)\cdot i(t) = \dots = \frac{V_0}{\sqrt{2}} \cdot \frac{I_0}{\sqrt{2}} \cdot \Big[
        \cos(\varphi_V - \varphi_I) + \cos(2\omega t + \varphi_V + \varphi_I)    
    \Big]
\end{equation*}

Lo \textbf{Sfasamento} è $\varphi = \varphi_V - \varphi_I)$
\subsubsection{Potenza media}

\begin{equation*}
    P = \frac{V_0}{\sqrt{2}}\cdot \frac{I_0}{\sqrt{2}} \cdot \cos(\varphi)
\end{equation*}

Nello specifico il \textbf{coseno dello sfasamento} prende il nome di \textbf{PF(fattore di potenza)}.

\subsection{Potenza complessa}
\begin{equation*}
    \bar{S} = \frac{1}{2} \cdot \bar{V}\cdot\bar{I^*}
\end{equation*}

La potenza complezza è formata da una parte \textbf{apparente($Q$)} e da una parte \textbf{efficace($P$)}.

\begin{equation*}
    \bar{S} = P + jQ
\end{equation*}



\subsubsection{Condensatore}
Sapendo che:
\begin{itemize}
    \item $\bar{I} = j \omega C \bar{V}$
    \item la potenza complessa è: $\bar{S} = \frac{1}{2} \cdot \bar{V}\cdot\bar{I^*}$
\end{itemize}
Faccio i calcoli e ottengo:
\begin{equation*}
    \frac{\omega C |\bar{V}|^2}{2} \cdot e^{-j \frac{\pi}{2}}
\end{equation*}

Ottengo così una $Q < 0$.

\subsubsection{Induttore}
Sapendo che:
\begin{itemize}
    \item $\bar{V} = j \omega L \bar{I}$
    \item la potenza complessa è: $\bar{S} = \frac{1}{2} \cdot \bar{V}\cdot\bar{I^*}$
\end{itemize}

Faccio i calcoli e ottengo:
\begin{equation*}
    \frac{|\bar{V}|^2}{2 \omega L} \cdot e^{j \frac{\pi}{2}}
\end{equation*}

Quindi in questo caso $Q > 0$.

\subsubsection{Unità di misura}
\begin{itemize}
    \item Per la potenza istantanea uso $[W]$
    \item per la potenza media uso $[W]$
    \item per la parte potenza reattiva(Q) uso $[VAr]$(volt amphere reattivo)
    \item per la potenzaa complessa uso $[VA]$(volt amphere)
\end{itemize}

